_2\. 人文主义者，他们的性质和意义。拉丁语言学家。布鲁尼。波焦 菲尔福 贝卡代利 Laurentius Valla. 他对君士坦丁虚假捐赠的驳斥。他的活动和著作。希腊语言学。拜占庭难民。克里索拉斯 特雷比宗的乔治 Theodor Gaza. 约翰-阿吉罗普洛斯 尼古拉斯-萨冈迪努斯 贝萨里翁 东方语言 马内蒂。罗赫林

意大利的政治分裂有利于新文化的崛起，因为城市和王公都在争夺其文化的声誉。学者们的任命就像中世纪的爵位一样。他们在城市与城市之间、宫廷与宫廷之间自由往来，就像古代的诡辩家一样。十五世纪的学者与他们极为相似；他们有着同样的多才多艺和同样的恶习，虚荣、好争吵、贪婪和轻浮。在这个旧世界的结构正在消解的发酵时代，这些游荡的天性是现代激情的流动者，他们往往有着美丽的外表，往往是旷世奇才。尼科利、阿尔贝蒂、皮科洛米尼、皮科-德拉-米兰多拉等人在 XVIII 世纪也很重要。世纪也会很重要。普遍性自然是人文主义的基本特征。它恰恰是将学者从片面的教育中解放出来，使其转变为自由的人格。当时，知识分子运动影响到了受过教育的社会各个阶层。像尼古拉五世这样的教皇和乌尔比诺的费德里戈这样的王子曾游历于各个知识领域。费德里戈研究古代哲学家、教父和古典文学；他精通数学、建筑、音乐和美术。难怪从这样的人身上会迸发出无穷的灵感。

这种普遍性已经存在于古典文学中，因此也必须反映在人文主义者的作品中。这些人，语法学家、修辞学家、历史学家、地理学家、古文字学家、翻译家和诗人，在所有古代学科上都进行了尝试。他们以口才为起点，这种来自南方的古人的甜美礼物，是那个时代孜孜以求的哲人之石。风格和口才是人文主义者的理想，昆体良和西塞罗是他们的大师。西塞罗书信和演讲稿的发现，本身就催生了人文主义创作中两种取之不尽、用之不竭的体裁，即国事和礼仪演讲稿以及家书。哲学论文、对话和传记这些古老的文学分支得以复兴。书信体、讽刺诗、颂歌和史诗作为古老的语言形式被同样的人文主义者所采用。古代的整个人生观又科学地回归了。

但是，这些新拉丁文学的产物却遭受了用死语言重复死文化形式的命运。那些将王公贵族的不朽取决于他们的言语或沉默的学者，那些坚信自己的永恒性就像坚信荷马和维吉尔的永恒性一样的学者，他们的作品不再超越单纯的文学史存在的魔咒。然而，尽管他们的文风在今天看来并不讨人喜欢，但他们的书信、论文、演讲和诗歌却是唯一经过经典塑造的容器，可以容纳他们自己现在的内容。他们对人类教育的贡献是不朽的。他们以新的形式和内容为时代创造了丰富的知识生命；他们将希腊精神仍在燃烧的火花再次点燃，并通过艰苦而热情的研究，使世界拥有了那些至今仍构成我们教育最重要组成部分的宝藏；而这所学校本身，就像整个欧洲的学校一样，仍然是十五世纪人文主义的延续。他们通过批判语言学和从更广阔的角度看待哲学问题，为现代知识铺平了道路，并由此产生了科学研究和科学方法。因为只有到了后来，人文主义者才摆脱了新拉丁文的狂热，打破了笼罩思想的古代幼虫，将其从学者的修道院主义中解放出来。

在文艺复兴时期的文学作品中，我们将只提及那些属于罗马文化史的人物，如果可以写一部这样的历史的话。因为罗马只是伟大的科学活动中心之一。

在这里，拉丁语系的语言学家脱颖而出。几乎所有的佛罗伦萨拉丁文学家都与罗马有联系。但他们的主要活动都在佛罗伦萨。在早期人文主义的四位领袖布鲁尼、波吉奥、菲勒弗和瓦拉中，只有最后一位是罗马人。

莱昂纳多-布鲁尼，1369年出生于阿雷佐，早在1405年就来到了罗马，在君士坦茨大公会议之前一直担任教皇的秘书。此后，他一直留在佛罗伦萨。和他的同胞彼特拉克一样，布鲁尼在世时就已经感受到了对天才的崇拜，因为他作为拉丁文学家和希腊文学家的声望是如此之高，以至于几乎被奉为偶像。外国人来到佛罗伦萨，只为一睹这位奇人的风采。一位热情的西班牙人甚至在他面前下跪。在他的葬礼上，马内蒂发表了讲话，并为逝者戴上了桂冠，这真是意大利人对名声的崇高崇拜。布鲁尼的主要作品是《佛罗伦萨史》，但无论是这部作品还是他其他模仿古人的历史作品，以及他的对话、演讲、书信和希腊作家译作，除了他那个时代的历史之外，都不属于罗马。

波焦-布拉乔里尼与罗马的关系更为长久。这位充满活力的知识分子 1380 年出生于阿雷佐附近的特拉努瓦，与布鲁尼一样，他也是拉文纳的约翰和佛罗伦萨的克里索拉斯的学生。早在 1402 年，他就成为了教皇的抄写员。他先后为八位教皇服务，但并没有一直住在罗马。他跟随教廷来到康斯坦茨。在那里，他目睹了布拉格的杰罗姆英勇就义，并在写给布鲁尼的信中对他大加颂扬。他从那里开始了他的文学探索之旅；早在 1416 年，他就前往德国和法国。应红衣主教博福特的邀请，他前往英国，但他的期望落空了。为了追随马丁五世的号召，他离开了那个对当时的意大利人来说仍是野蛮的荒凉国度，于 1423 年重新回到罗马总理府。他热衷于研究古迹，收集碑文，并撰写了城市古迹调查报告，该报告构成了他的论文《De varietate fortunae》的引言。他搜索了坎帕尼亚，考察了拥有独眼巨人城墙的阿纳尼、费伦蒂诺、塔斯库勒姆和格罗塔费拉塔的遗址和碑文。他写的一篇关于贪婪和富裕的对话激怒了小数派，因为他在对话中无情地抨击了司铎和僧侣。当他跟随欧仁四世来到佛罗伦萨时，他卷入了与美第奇的敌人菲勒福的激烈争论中。他留在托斯卡纳，在瓦尔达诺购置了一处庄园，并将其作为他的西塞罗 "学院"。他向尼古拉五世递交了《De varietate fortunae》一书，尼古拉五世将他引回罗马，教皇允许他这样做，因为他在关于虚伪的对话中再次嘲笑了神职人员的恶行。他为尼古拉写了《抨击反教皇菲利克斯》一书，但他在翻译 Cyropaedia 和 Diodorus 时获得了更大的成就。1450 年，瘟疫将他赶回托斯卡纳，在那里他收集了臭名昭著的 "Facetien"，这些庸俗的轶事很快广为人知。1453 年，著名的卡洛-阿雷蒂诺去世后，波焦被任命为佛罗伦萨宰相。他怀着悲痛的心情离开了为教皇服务五十年的罗马，在佛罗伦萨又住了六年。在这里，他写下了他最后也是最伟大的作品--《1350-1455 年佛罗伦萨共和国史》，并于 1459 年 10 月 30 日去世。

波焦是人文主义的主要倡导者，他多才多艺，但缺乏深度。他的榜样是西塞罗。与他同时代的人认为他是一个雄辩天才：他所缺乏的只是完美的艺术。他的虚荣心和火爆脾气使他与其他人文主义者，尤其是菲勒福、佩罗蒂、瓦拉、特雷比曾德的乔治和瓜里诺争论不休。他写的和收到的 "谩骂 "在庸俗性上超过了文学争斗领域的任何成就。波焦的不朽功绩在于他发现了古代作家，并鼓励人们研究古代文学。与彼特拉克一样，他与当时所有杰出人物都有接触，因此是整个人文主义运动中最具影响力的领袖之一。

他的对手弗朗西斯科-费雷尔夫同样名声显赫，他的一生是那个时期人文主义流浪者的真实写照：一个真正的诡辩家、自负者、夸夸其谈者、卑鄙的廷臣、奸诈的诽谤者，一个有着坚不可摧的活力的享乐者，但又热衷于研究，像导尿管演奏家一样永不停歇地活跃着。弗朗切斯科-菲列尔福曾亲自游历拜占庭，也是最早将拉丁语和希腊语结合在一起的人之一。他于 1398 年出生于托伦蒂诺，在帕多瓦师从巴尔齐扎，在威尼斯成为教授，并于 1420 年前往君士坦丁堡担任威尼斯公使馆秘书。在这里，他学会了希腊语，并赢得了约翰-帕拉奥洛格斯皇帝的青睐。作为一名威尼斯外交官，他曾前往阿穆拉特二世，代表皇帝前往匈牙利，甚至波兰。在君士坦丁堡，他娶了约翰-克里索拉斯（John Chrysoloras）美丽的女儿为妻，并于 1427 年带着她和一批希腊书籍返回威尼斯。不久后，他成为博洛尼亚的一名教授，但在 1429 年搬到了佛罗伦萨。在佛罗伦萨工作的五年间，他与所有文学界的朋友为敌；他无耻地用蜻蜓点水的方式攻击他们。他被刺客所伤，逃到了锡耶纳。他被无耻地放逐出佛罗伦萨。他试图通过刺客杀死科西莫-美第奇。1439 年在博洛尼亚教书后，他住进了最后一任维斯康蒂家族。1453 年 6 月 18 日，他在前往那不勒斯的途中首次进入罗马。他本不想去拜访尼古拉五世，因为他曾无礼地请求尼古拉五世晋升教会职务，可能是红衣主教，但教皇派人来接他。教皇把他留在身边好几天，热切地阅读他想带给阿方索国王的讽刺诗，尽管这些恶毒的抨击针对的是尼古拉五世本人的老朋友和赞助人。他任命费雷尔夫为秘书，并亲手送给他一个装满五百杜卡特的钱包。阿方索庄严地为这位名人加冕为诗人。回到米兰后，费雷尔夫开始创作一部纪念弗朗切斯科公爵的史诗，但在他的赞助人去世后，他没有继续创作这部史诗。习惯了奢华生活的年迈诗人受到了加莱阿佐-玛丽亚的冷落。他总是需要帮助，总是奉承王子和教皇，并在他们死后诋毁他们，他希望能在罗马谋得一官半职。但他直到 1474 年才在西斯笃四世（Sixtus IV）的领导下获得成功，当时他在罗马大学任教三年，在那里他阐述了西塞罗的思想。这座城市、它的气候、丰富而美丽的生活，甚至是这里 "不可思议 "的自由都让他陶醉。他感叹自己只是在生命的最后时刻才来到这里居住。他又两次从这里前往米兰，与美第奇家族和解，在 83 岁时接受了前往佛罗伦萨的召唤，并于 1481 年 7 月 31 日抵达这座城市后去世。 费雷尔夫曾名满天下。他的散文和诗歌作品众多，其中许多至今未曾出版，他的论文、对话、演讲、讽刺诗、颂歌和书信在当时的拉丁学术界都是重要的教育工具。但是，这些作品却无法为自诩为半神的他带来任何东西，只能让他在图书馆中纸醉金迷，永垂不朽。

洛伦佐-瓦拉的作品比这三位拉丁文学家的作品更有力量，因为它更科学。这位天才是十五世纪罗马的荣耀，是科学界不朽的力量，因为他是科学界的先驱，是莱辛那样的批评家。他的父亲卢卡是皮亚琴察的公民，也是罗马的权利博士和教皇御用律师，他的儿子洛伦佐于 1406 年左右出生在罗马。他在罗马接受教育直到 24 岁；他的拉丁语老师是莱昂纳多-布鲁尼（Leonardo Bruni），希腊语老师是里努修斯（Rinucius）和奥里斯帕（Aurispa）。他在帕维亚担任雄辩术教授，开始了自己的文学生涯，创作了对话录《论欲望与真善美》，其中嘲讽了僧侣的放弃美德。他甚至借帕诺米塔之口作出判断，认为他比圣洁的修女更有益于人类。帕诺米塔，即巴勒莫的安东尼奥-贝卡德利，曾在锡耶纳以其《赫马弗洛狄图斯》（Hermaphroditus）吸引了拉丁语世界，这是一部以古典形式创作的污秽格言集。没有什么比这些无耻的东西在当时的世界上，甚至在高级神职人员中间获得的喝彩，更能清楚地表明当时基督教道德的断裂和古代形式本身的偶像崇拜；也没有什么比这些无耻的东西在当时的世界上，甚至在高级神职人员中间获得的喝彩，更能清楚地表明当时道德的无边堕落。对感官的崇拜是人文主义最早的成果之一；薄伽丘已经注意到了这一点；波吉奥的 "脸谱 "也属于同一方向。小众派用古代的闪亮武器进行了这些攻击，但古典主义的轻浮受到了对一切古老事物的崇拜的保护，因此也是无懈可击的。像贝尔纳迪诺（Bernardino）、萨尔特亚纳的阿尔贝托（Alberto of Sarteana）或莱切的罗伯托（Roberto of Lecce）一样，方济各会将奢侈之物置于火刑柱上焚烧的人，也将赫玛弗洛狄图斯（Hermaphroditus）而不是作者扔进了火堆，他们还获得了一份反对这本书的诏书。但西吉斯蒙德皇帝在锡耶纳为诗人公开加冕，阿方索随后将他召到那不勒斯，作为他的缪斯宫廷的装饰品，瓦拉也去了那里。从 1435 年起，他加入了这位光荣的国王，甚至陪同他出海航行。1440 年左右，他回到罗马，忙于驳斥君士坦丁的捐赠，在这本令人难忘的著作背后是教皇的敌人、巴塞尔会议和阿方索国王。当这篇文章变得臭名昭著时，瓦拉逃到了阿方索的保护下。现在，他在那不勒斯讲学。和蔑视修道院传统的波焦一样，他用尖锐的论战重新抨击了少数派。欧仁四世曾向这些方济会士寻求动摇的教会的支持，他们当时在意大利的地位就像道明会在宗教改革初期在德国的地位一样：没落的学术理想的捍卫者，人性之光中的黑暗者。目光敏锐的瓦拉否认了阿布加鲁斯写给基督的信的真实性，也否认了所有使徒都写过使徒文集。他被送上了宗教裁判所，但他的皇家保护者镇压了审判，并将蒙昧主义者送上了篝火堆：大胆的人文主义者在这场战斗中取得了胜利。

当然，也是阿方索鼓励他出版了小册子《论君士坦丁的捐赠，被误认为是真实的谎言》。这篇尖锐批评和西塞罗式檄文的杰作无可辩驳地摧毁了八世纪那个无耻阴险的牧师寓言。奥托三世 奥托三世已经否认了它，罗马共和主义者在霍亨斯陶芬时代嘲笑过它，但丁也证明了它在宪法中的不可能性。尽管如此，法律学者们还是承认它是真实的。瓦拉现在证明，捐赠从未进行过，也不可能进行，他从他的证据中得出了教皇对罗马或世俗国家没有任何权利的结论，这对他来说是最重要的。他以前所未闻的胆识（就像《圣经》本身一样，只有巴塞尔改革斗争才使其成为可能）反对尤金四世，甚至煽动罗马人背叛教皇。"如果允许以色列人脱离大卫和所罗门，因为他们有膏立的先知，那么我们难道没有权利摆脱这样的暴政，脱离那些不是国王，也不可能是国王，从牧羊人变成了小偷和强盗的人吗？他厚颜无耻地称教皇政府是万恶之源，是刽子手和敌人的政府。"如果捐赠是真的，那么只有它才能使教皇的罪行失效，因为教皇的贪婪，意大利陷入了永恒的战争"。随后，他呼吁尤金四世退位，并在小册子的最后写道，希望自己能活着看到教皇再次成为一名普通牧师的那一天。

这本小册子是有史以来改革者敢于对世俗教皇权力进行的最大胆的攻击，难道不需要一个人民护民官，一个斯蒂法诺-波尔卡罗出现吗？这篇论文被秘密传阅；罗马教廷急切地关注着它，因此它变得十分罕见。只有胡滕（Hutten）重新发现了它，并将其再版，并讽刺性地献给了利奥十世。顺便提一下，瓦拉并不是唯一提出批评的人，因为在 1443 年，后来成为教皇的皮科洛米尼（Piccolomini）敦促腓特烈三世将捐赠的不真实性提交议会讨论，因为在任何真正的作者那里都找不到这种捐赠，甚至在教皇书中也找不到。与此同时，奇切斯特主教雷金纳德-佩科克（Reginald Pecock）否认了捐赠的真实性，而皮科洛米尼接受其观点的库萨（Cusa）已经证明，捐赠不可能出现在任何作者的作品中，皇帝们统治罗马和拉文纳的统治权与查理是分开的，帝国绝不是由教皇移交给查理的，他根本没有统治权。

罗马的瓦拉似乎想成为意大利的守护者，但那些意大利的修辞学家们并没有深刻的严肃性。他们热爱真理，但他们更热爱名声；他们热爱争论，因为这给了他们表现新颖和巧妙的机会。他们钦佩思想的殉道者，就像波焦钦佩布拉格的杰罗姆一样，但他们小心翼翼地避免自己成为这样的人。瓦拉渴望回到罗马；他请求红衣主教斯卡兰波（Scarampo）和兰德里亚尼（Landriani）给予帮助。在给他们的信中，他没有畏首畏尾，而是委屈求全。他为自己的大胆写作称义；他说，我写这封信不是出于对教皇的仇恨，而是出于对真理、对宗教、甚至对荣耀的热爱，这样人们就会承认，只有我知道无人知晓的事情；他最后说，就像路德后来在沃尔姆斯所说的那样："只有用加马利亚的话，我才能为我今天的工作辩护：如果它产生于人的谋划，它就会灭亡；如果它来自上帝，你们就无法摧毁它。"

1445 年，瓦拉似乎曾冒险前往罗马，但仅仅几周后，他就不得不逃回那不勒斯。现在，他给尤金本人寄去了一封道歉信，在信中他主要称义自己所写的_De voluptate_，但对君士坦丁的捐赠保持沉默。他请求加入教皇的麾下，请求原谅他出于对荣誉的渴望和对争论的热爱，在不相干的启发下所做的一切，并承诺从今以后将全心全意为教皇的利益服务。这个罗马人以异端著称，对世俗教皇制度的攻击比马西利乌斯（Marsilius）和威克里夫（Wiclif）更加猛烈，他被尤金的继任者荣幸地邀请到罗马，被任命为使徒秘书，并被封为哑巴。尼古拉斯了解修辞学家的本性；他需要瓦拉的才能，让他翻译希罗多德和修昔底德。自 1448 年以来，瓦拉一直住在罗马，在那里他与特雷比宗的乔治竞争口才教授的职位。他呼吁罗马人去做的事情很快就在他眼前实现了；但波卡罗希望在行动上与他的理论保持一致，就像科拉曾经与彼特拉克的思想保持一致一样，但瓦拉拒绝了他的要求。后者现在全身心地投入到他的语言学工作中。在西塞罗和昆体良的优劣问题上，他与特雷比津德的乔治发生了争执，与波焦的争执更加激烈，成为学术界的党派之争。两人都以尖刻的文章互相攻击，但波焦却敌不过对手敏锐的头脑。卡利斯图斯三世还任命瓦拉为自己的秘书，并授予他拉特兰修道院院长的职位。这位大胆的自由思想家于 1457 年 8 月 1 日去世，享年仅 50 岁，去世时他是这座教堂的法政牧师（新教），在这座教堂里可以看到他的坟墓。

他的语言学著作，尤其是至今仍被公认为珍贵的挽歌，产生了巨大的影响，以至于伊拉斯谟称他为拉丁文学的真正革新者。他本人也为自己是拉丁语文艺复兴的领军人物而自豪，他雄辩地描绘了拉丁语作为全人类语言的重要性。瓦拉是最早的语言学批评奠基人之一，正如这位杰出的思想家的基本力量是批评一样。他以常识和理性的名义反对教士和学者制度，因此他也反对亚里士多德的统治。他独具慧眼，在神学和哲学、法学和历史学等多个科学领域都能洞察秋毫，揭露谬误。他的批判精神令人钦佩，并为后来的继承者指明了方向。值得注意的是，他还对《武加大译本》进行了文本批评。由于他没有出版这部著作，直到伊拉斯谟在比利时发现并出版了它，这部著作才被人遗忘。

除了拉丁语，人文主义者还热衷于希腊语文学：拉文纳的约翰（John of Ravenna）和拜占庭的曼努埃尔-克里索拉斯（Manuel Chrysoloras）是意大利第一批有名有姓的希腊语教师。1397 年，克里索拉斯被从威尼斯召到佛罗伦萨后，几乎所有伟大的人文主义者，如布鲁尼、波吉奥、特拉韦萨里、尼科利和马内蒂，都成了他的学生；意大利人学习希腊语的速度如此之快，以至于可以用一个诙谐的词来形容：从克里索拉斯的学校里走出了完美的希腊人，就像从特洛伊的木马上走出来的一样。在拜占庭学习希腊语的瓜里诺（Guarino）、奥里斯帕（Aurispa）和菲勒弗（Filelfo）也培养了许多学生。最后，联盟会议使拉丁人和希腊人之间的交流更加活跃；贝萨里翁和杰米斯托斯-普莱通通过联盟会议来到意大利，普莱通激励科西莫在佛罗伦萨创办了一所柏拉图学院。

意大利对第一批拜占庭人的崇敬不亚于古罗马对第一批希腊诡辩家的崇敬。后来，随着时间的推移，这些希腊诡辩家像在古代一样被忽视了。意大利的爱国主义甚至抱怨希腊文学的涌入不利于拉丁学术的发展。一些希腊人获得了教授职位，另一些人则像卢西安的愤世嫉俗者一样四处流浪，无以为生。这些难民充满拜占庭式的傲慢，视意大利人为野蛮人。他们本身就是希腊化的堕落合法主义者，是最高古典文化贵族的乞丐。他们永远与拉丁精髓格格不入，他们向往博斯普鲁斯海峡的海岸，那里是他们的天堂，但不幸的是，他们却落入了土耳其人的手中。尽管如此，帝国两个古老部分在科学上的结合比教会之间的结合更为实际。希腊主义在意大利土地上的重生是文明史上最值得纪念的事件之一。希腊在那里再次成为了自己的家园，从而也成为了西方的家园。当时，只有很少的学者像尼古拉五世、比昂多和庞波尼乌斯-拉埃特斯（Pomponius Laetus）那样几乎不懂希腊语。大约在十五世纪中叶，希腊语成为意大利贵族教育的一部分。甚至贵族妇女也会说希腊语。贡萨加十岁的女儿从维托里诺那里学会了希腊语，她写出的优美希腊文让特拉弗斯里大吃一惊。这种热情直到 XVI 世纪中叶才逐渐消退。1550 年，一位名叫奥林匹亚-莫拉蒂（Olympia Morati）的年轻女孩仍在费拉拉的宫廷中以她的希腊语诗歌熠熠生辉。

克里索拉斯最初在罗马任教，后来在尤金四世手下任教。特雷比宗的乔治成为了他的继任者，并取得了巨大成功，就连西班牙人、德国人和法国人都蜂拥而至听他讲课。他为尼古拉五世翻译了托勒密的 Syntaxis 和尤西比乌斯的 Preparation，但与 Bessarion、Gaza、Perotti 和 Poggio 发生冲突，被逐出罗马。回到保罗二世时期后，他又受到了新的审判。1484 年，他在罗马去世，享年九十岁，葬于密涅瓦教堂，他在教堂附近拥有一栋简朴的房子。

来自塞萨洛尼卡的西奥多-加扎是贝萨里翁的朋友，他也在罗马教书，被誉为当时的第一学者以及人性和无瑕美德的典范。1451 年，他为尼古拉五世服务，并为其翻译了 Theophrastus。西克斯图斯四世为奖励他翻译亚里士多德关于动物的著作，给了他 50 个苏蒂，这位高贵的希腊人轻蔑地将苏蒂扔进了台伯河。大约在 1484 年，他在卢卡尼亚悲惨地死去。

约翰内斯-阿吉洛普洛斯（Johannes Argyropulos），鲁克林曾听他讲解修昔底德，他也在西斯图四世时期在罗马任教。他将亚里士多德的著作翻译成了拉丁文。来自内格罗蓬特的尼古拉斯-萨贡迪努斯也很有名，他参加了费拉拉会议，然后加入了威尼斯共和国。庇护二世将他从那里召到罗马，他于 1463 年 3 月 23 日在罗马去世。

与他的同胞相比，来自特雷比宗的贝萨里翁更为幸运，他是意大利希腊知识分子移民的著名保护者。他之所以声名显赫，是因为他是教会联盟的代表，也是不幸的希腊的代言人。他以尼西亚大主教的身份出席了费拉拉会议，并皈依了拉丁教会，这为他带来了财富。欧仁四世于 1439 年任命他为红衣主教。他掌握了拉丁语，并将自己拉丁化；只是他严肃的性格和长胡子让人看不出他是希腊人。他曾担任格罗塔费拉塔修道院（Grottaferrata Abbey）的副院长，那里仍有巴西利修道院，他经常遁入那片美丽的孤寂之地。他在圣阿波斯托利（Santi Apostoli）的宫廷成为著名希腊人或意大利希腊人的聚会场所；他在那里款待了许多希腊难民。安德罗尼科斯、卡利斯托斯、康斯坦丁-拉斯卡利斯、加扎、布隆达斯、佩罗蒂、普拉蒂纳等人与他来往。这个学者圈子具有学院的性质，柏拉图式的智慧和其他科学在欢快的座谈会上得到了讨论。贝萨里翁热衷于藏书，从希腊修道院获得手稿对他来说并非难事。1472 年 11 月他在拉文纳去世后，他将自己的六百卷藏书遗赠给了威尼斯，而不是罗马。在他自己的著作中，只有《反对柏拉图诽谤者的书籍》具有划时代的意义，在这本书中，他与特雷比宗的乔治展开了斗争。这场关于柏拉图或亚里士多德孰优孰劣的著名争论占据了整个学术界；然而，贝萨里翁却在 1464 年用这本书帮助柏拉图取得了胜利。除此之外，他的学院并没有为科学本身带来任何成果。在佛罗伦萨，新柏拉图派的泛神论异教通过马西利乌斯-菲奇努斯（Marsilius Ficinus）彻底战胜了学究派的亚里士多德体系和中世纪的教条主义。圣阿波斯托利（Santi Apostoli）的贝萨里翁（Bessarion）墓碑上的希腊文碑文至今仍提醒着人们希腊主义在意大利的复兴，而约翰-拉斯卡里斯（John Laskaris）后来在基里纳尔河畔圣阿加塔（S. Agata）的墓志铭则比这更完美地表达了逃离意大利的希腊人对意大利热情好客的感激之情。

当古典文学再次成为意大利人的财产时，希伯来文和迦勒底文起初被忽视了。当波吉奥在考虑学习希伯来文时，他的朋友布鲁尼还在试图证明犹太文学对科学毫无用处。然而，威尼斯和佛罗伦萨的一些学者正确地认识到，仅仅翻译武加大译本是不够的，还必须回到原文。皮科-德拉-米兰多拉懂得希伯来语和阿拉伯语；特拉韦萨里也懂这两种语言；当斯特凡诺-波卡罗的兄弟马里亚诺在罗马送给他一本手抄本，其中包含《诗篇》、《约伯记》和其他旧约著作的原文时，他非常高兴。佛罗伦萨人吉亚诺佐-马内蒂多才多艺，是那个时代的修辞学奇才，他对希伯来语情有独钟。在共和国担任要职后，同胞的嫉妒迫使他流亡，先是流亡到罗马，后又流亡到那不勒斯的阿方索，1459 年 10 月 26 日在那里去世。尼古拉五世让他担任自己的秘书，以利用他的希伯来语知识，因为教皇也收集东方手稿，并为发现《马太福音》的希伯来语原稿提供了五千金币。马内蒂将为他从希伯来语和希腊语翻译整部《圣经》，并撰写一部旨在改变土耳其人和异教徒信仰的辩护著作。教皇的去世阻碍了这些任务的完成。

自尼古拉五世以来，罗马就认识到东方文学研究的必要性；西克斯图斯四世还在梵蒂冈雇用了一名希伯来文抄写员。当然，重建这种语言的科学需要德国学者的努力。然而，撰写了第一部希伯来语语法的罗赫林（Reuchlin）于 1498 年得以在罗马学习，一位来自切塞纳的博学的犹太人奥巴德亚-斯福诺（Obadja Sforno）在那里教他，他还在那里为海德堡图书馆获得了希伯来语手稿。
